\clearpage
\section{Referências}

Telles, D. Faça sua cerveja em casa. Disponível em:\\
http://revistagalileu.globo.com/Revista/noticia/2014/01/faca-sua-cerveja.html Acesso em 7 de Setembro de 2105.
\\ \\
Boletim de Orientação técnica da Goodyear (Goodyear,2010), disponível em:\\http://www.goodyear.com.br/pneus/pneus-caminhoes-onibus/pdf/boletim-orientacao-tecnica.pdf Data de acesso: 30 Jun 2015
\\ \\
GRAPPE, F., CANDAU, R., BARBIER, B., HOFFMAN, M. D., BELLI, A., and ROUILLON, J.D., Influence of tyre pressure and vertical load on coefficient of rolling resistance and simulated cycling performance, Ergonomics, 1999, Vol. 10, pp. 1361-1371.
\\ \\
SIQUEIRA, P.B.; BOLINI, H. M. A.; MACEDO, G. A. O processo de fabricação da cerveja e seus efeitos na presença de polifenóis. Alim. Nutri. V.19, No. 4, p. 491-498, out-dez. 2008.
\\ \\
FERNANDES, A. R.; FRANZEN, T. A. Automação e Controle em uma Micro Cervejaria Artesanal. VIII Simposio de exelência em gestão e tecnologia. 2011.
\\ \\
Blog HENRIK BODEN Cerveja Caseira. Disponível em:\\<http://www.cervejahenrikboden.com.br/>. Acesso em: 1 ago. 2015.
\\ \\
Certificado de Análise Microbiológica do produto PAC 200 Pó. Dispinível em :\\ <http://www.cervejaartesanal.com.br/laudos/PAC\%20200\%20Certificado\%20de\%20Desinfetante.pdf> . Acesso em 8 de setembro de 2015.
\\ \\
Cerveja panorama do mercado , produção artesanal, e avaliação de aceitação e preferência. Disponível em:\\ <https://repositorio.ufsc.br/bitstream/handle/123456789/25472/ragr250.pdf?sequence=1>. Acesso em 06 de setembo de 2015
\\ \\
Como fazer cerveja, Disponível em:\\ http://www.comofazercerveja.com.br
Acesso em 7 de Setembro de 2105.
\\ \\
Grabenwasser, Como Fazer cerveja. Disponível em:\\<http://www.grabenwasser.com.br/como-fazer-cerveja/o-processo-1/brassagem>
Acesso em 7 de Setembro de 2105.
\\ \\
Condado da Cerveja. Disponível em:\\<http://www.condadodacerveja.com.br/como-inocular-corretamente-a-levedura/>
 Acesso em 7 de Setembro de 2105.
\\ \\
Cavalcanti, Paulo, Disponível em:\\http://www.comofazercervejaemcasa.com/aprenda-aqui/brassagem/aeracao/aeracao-e-inoculacao-fermento/ Acesso em 7 de Setembro de 2105.
